\thispagestyle{empty}
%\vspace*{1cm}
\begin{center}
	\textbf{Streszczenie}
\end{center}

Głównym tematem pracy jest znany w literaturze od ponad 30 lat algorytm RANSAC (ang. Random Sample Consensus). Jest to metoda estymacji parametrów modelu matematycznego na podstawie zbioru obserwacji, który może zawierać dużą liczbę błędów grubych. Algorytm jest szeroko stosowany w różnych dziedzinach wizji maszynowej, zaś niniejsza praca przedstawia projekt oraz implementację równoległej wersji algorytmu w zastosowaniu rejestracji chmur punktów 3D.

Pierwsza część pracy skupia się na problematyce prowadzenia obliczeń równoległych. Autor omawia filozofię programowania równoległego pokazując zarówno możliwe korzyści, jak i niebezpieczeństwa. Aspekt teoretyczny jest następnie konfrontowany z architekturą CUDA  będącą nie tylko specjalnym dodatkiem do języka C umożliwiającym korzystanie z potęgi obliczeń równoległych, ale przede wszystkim filozofią tworzenia sprzętu, co zostało dokładniej naświetlone w pracy. Ostatecznie tworzone są podwaliny do poprawnego zrozumienia problematyki programowania równoległego.

Następnym elementem pracy jest dokładna analiza szeregowej wersji algorytmu RANSAC pod kątem zastosowań w dziedzinie rejestracji chmur punktów. Opracowanie zaczyna się od przedstawienia formuł matematycznych wchodzących w skład opisywanej metody, a następnie przedstawia jej zalety i wady w porównaniu do innych narzędzi (ICP). Przeprowadzono również dokładny przegląd literatury związany z zagadnieniem, a jako zwieńczenie przeprowadzono analizę możliwości zrównoleglenia algorytmu.

Dużo miejsca poświęcono na przeprowadzenie rozumowania projektowego związanego z równoległą wersją algorytmu. Opowiedziano dokładnie każdy moduł wchodzący w skład algorytmu zarówno z perspektywy teoretycznej, jak i implementacyjnej, a natępnie poddano dyskusji różne parametry wymagające świadomego wyboru przez programistę.

Ostatnią częścią pracy jest opis przeprowadzonych testów. Na początku potwierdzono zasadność rozumowania projektowego oraz poprawność implementacji a następnie dokonano charakterystyki porównawczej algorytmu w wersji szeregowej dostępnej w ramach biblioteki Point Cloud Library (PCL) i równoległej przedstawionej w tej pracy.  Testy pokazały, że implementacja równoległa jest zdecydowanie szybsza i osiąga czasy rzędu 100 milisekund w porównaniu do 3000 ms w wersji szeregowej.

Praca udowadnia ogromny potencjał obliczeniowy układów GPU w zastosowaniu robotyki i sztucznej inteligencji pozwalając na uzyskanie wydajności czasowej niemożliwej do osiągnięcia za pomocą tradycyjnych metod programistycznych. Wypracowany algorytm ma perspektywy do pracy w czasie rzeczywistym i jest to jeden z celów na przyszłość stawianych sobie przez autora niniejszej pracy.



\clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}
\thispagestyle{empty}
%\vspace*{2cm}
\begin{center}
	\textbf{Abstract}
\end{center}

The main focus of this thesis is Random Sample Consensus (RANSAC) algorithm which is well known in literature for more than 30 years. It is an iterative method to estimate parameters of mathematical model from a set of observed data which may contain outliers. Algorithm is often used in computer vision and this paper introduces concept and implementation of parallel RANSAC algorithm for 3D point cloud registration purposes.

First part of the paper is concentrated on parallel computing theory. The author describes both the benefits and dangers. Philosophy of parallel computation is confronted with actual CUDA architecture which is not only a special supplement to C programming language but also hardware creation foundations. Finally, all topics needed to full project understanding are discussed: programming model, memory hierarchy and various CUDA programming tools. 

Next important element of this thesis is complex analysis of serial RANSAC algorithm for point cloud registering. Starting from mathematical description of the problem and solution there are presented the advantages and disadvantages of this method comparing with other tools such as Iterative Closest Point (ICP). There is thorough review of the literature with RANSAC improvements and parallelization possibilities analysis.

Much effort has been put to describe parallel algorithm reasoning as well as possible. At the beginning of this chapter an overview of parallel RANSAC is presented with appointed modules. Each module is defined from both theoretical and practical point of view. Moreover different implementation parameters important for parallel RANSAC users are discussed.

Last part of this paper is description of the tests conducted on public 3D object database. The first aim is to confirm project and implementation via algorithm midpoint analysis and next to compare parallel and serial versions. Conducted experiments proves parallel implementation not only to be much faster (about 100 ms) in comparison to serial one (3000 ms) but to register both point clouds more accurately as well. Developed algorithm has a few point to improve but it will allow to make it even better and faster. 

Presented results confirm huge computational capabilities of modern GPUs for robotics and artificial intelligence allowing to achieve earlier unreachable processing time. Wanting to make robots widespread it is requried to make them perceptive and understand their environment like humans do. Developed algorithm is really near those conditions thanks to small processing time and autor belives it could be even better achiving real time performance, but that is the plan for near future.

\clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}
